{"config":{"lang":["es"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"La LOPDGDD y su aplicaci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo","text":"<p>La Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos Personales y Garant\u00eda de los Derechos Digitales (LOPDGDD) es fundamental para garantizar la privacidad y la seguridad de la informaci\u00f3n en el \u00e1mbito educativo. En este taller, nos enfocaremos en la importancia de proteger los datos personales de alumnos, familias y personal del centro, as\u00ed como en las responsabilidades que tienen los directores en este contexto.</p> <p>A trav\u00e9s de una serie de casos pr\u00e1cticos, exploraremos situaciones reales que pueden surgir en los centros educativos y discutiremos c\u00f3mo aplicar la LOPDGDD para abordar estos desaf\u00edos. El objetivo es proporcionar herramientas concretas que permitan a los centros educativos gestionar adecuadamente la protecci\u00f3n de datos en sus instituciones.</p> <p>Al finalizar el taller, se ofrecer\u00e1n recursos adicionales que facilitar\u00e1n la implementaci\u00f3n de las normativas y ayudar\u00e1n a mantener un entorno educativo seguro y respetuoso con la privacidad.</p>"},{"location":"#recursos-utiles","title":"Recursos \u00fatiles","text":"<p>Para garantizar un manejo adecuado de la informaci\u00f3n y cumplir con las normativas de protecci\u00f3n de datos, es fundamental que los centros educativos se apoyen en recursos actualizados y fiables. A continuaci\u00f3n, se presentan cuatro gu\u00edas imprescindibles que ofrecen orientaci\u00f3n detallada y pr\u00e1cticas recomendadas en la gesti\u00f3n de datos en el \u00e1mbito educativo:</p> <ul> <li> <p>Gu\u00eda para centros educativos de la AEPD. Recurso esencial que proporciona orientaciones detalladas sobre c\u00f3mo aplicar la normativa de protecci\u00f3n de datos en el entorno educativo.</p> </li> <li> <p>Orientaciones sobre dispositivos m\u00f3viles en centros educativos. Documento que aborda los desaf\u00edos espec\u00edficos relacionados con el uso de dispositivos m\u00f3viles en el \u00e1mbito escolar.</p> </li> <li> <p>Informe sobre la utilizaci\u00f3n de aplicaciones en nube (AEPD). An\u00e1lisis detallado sobre el uso de aplicaciones de almacenamiento en la nube en el \u00e1mbito educativo y sus implicaciones en la protecci\u00f3n de datos.</p> </li> <li> <p>Gu\u00eda de Protecci\u00f3n de Datos para centros educativos (Junta de Andaluc\u00eda). Gu\u00eda espec\u00edfica para centros educativos en Andaluc\u00eda que detalla las obligaciones y mejores pr\u00e1cticas en protecci\u00f3n de datos personales.</p> </li> </ul>"},{"location":"#un-poco-de-ayuda-extra","title":"Un poco de ayuda extra","text":"<p>Adem\u00e1s de los recursos compartidos, te dejamos una una herramienta adicional para facilitar la consulta de dudas sobre protecci\u00f3n de datos en el entorno escolar: asistente LOPD para centros educativos. Este asistente, a\u00fan en fase experimental, est\u00e1 dise\u00f1ado para responder preguntas y ofrecer orientaci\u00f3n en temas de privacidad y protecci\u00f3n de datos aplicados al \u00e1mbito educativo, y puede ser una herramienta \u00fatil en ciertos momentos.</p> <p>Es importante recordar que, aunque este asistente puede resultar de ayuda, no es infalible. Siempre es recomendable verificar la informaci\u00f3n proporcionada y consultar fuentes oficiales cuando se necesite una respuesta precisa.</p>"},{"location":"#proteccion-de-datos-y-ciberseguridad-practica-en-centros-educativos","title":"Protecci\u00f3n de datos y ciberseguridad pr\u00e1ctica en centros educativos","text":"<p>La protecci\u00f3n de datos no es solo documentaci\u00f3n y trabajo burocr\u00e1tico, sino que implica aplicar medidas de seguridad concretas y efectivas. En los centros educativos, donde se manejan grandes cantidades de datos confidenciales sobre alumnado, familias y personal, la ciberseguridad debe ser una prioridad. Cada vez es m\u00e1s com\u00fan el uso de dispositivos personales (BYOD), lo que requiere medidas de seguridad adicionales para proteger estos datos.</p> <p>Para facilitar esta tarea, aqu\u00ed tienes un curso que elabor\u00e9 espec\u00edficamente enfocado en la ciberseguridad en el \u00e1mbito educativo. Este curso aborda pr\u00e1cticas de seguridad adaptadas al contexto escolar y te ayudar\u00e1 a implementar medidas concretas en tu centro.</p>"},{"location":"#modulos-del-curso","title":"M\u00f3dulos del curso:","text":"<ul> <li>Bloque 1. Protege tu espacio digital</li> <li>Bloque 2. Navegaci\u00f3n sin sobresaltos</li> <li>Bloque 3. Protecci\u00f3n frente a amenazas en l\u00ednea</li> <li>Bloque 4. Ciber escudos y secretos digitales</li> </ul>"},{"location":"caso1/","title":"Caso pr\u00e1ctico 1: Uso inadecuado del tel\u00e9fono m\u00f3vil en el centro educativo","text":""},{"location":"caso1/#enunciado-del-caso","title":"Enunciado del caso","text":"<p>En un instituto de educaci\u00f3n secundaria, durante el recreo, se produce un altercado entre dos estudiantes en el patio del centro. Un compa\u00f1ero de clase que presencia el incidente decide grabarlo con su tel\u00e9fono m\u00f3vil, sin que los implicados o el personal del centro lo adviertan. Esa misma tarde, el estudiante que grab\u00f3 el v\u00eddeo lo sube a su cuenta personal en redes sociales, y r\u00e1pidamente el v\u00eddeo empieza a viralizarse. La publicaci\u00f3n recibe cientos de comentarios y es compartida por otros usuarios, lo que genera un impacto notable en la reputaci\u00f3n del centro, al aparecer etiquetado en varios comentarios y publicaciones.</p> <p>La familia de uno de los estudiantes involucrados en la pelea, al descubrir la existencia del v\u00eddeo, considera que se ha vulnerado la privacidad de su hijo y decide presentar una denuncia ante la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD). Argumentan que la difusi\u00f3n del v\u00eddeo en redes sociales afecta la imagen de su hijo, exponi\u00e9ndolo a comentarios negativos y a burlas entre sus compa\u00f1eros.</p>"},{"location":"caso1/#detalles-del-caso","title":"Detalles del caso","text":"<ol> <li> <p>Normativa del centro sobre el uso de m\u00f3viles: El centro educativo tiene un protocolo claro que proh\u00edbe el uso de dispositivos m\u00f3viles para cualquier actividad que no est\u00e9 relacionada con fines educativos. Esta normativa es comunicada al inicio de cada curso a los estudiantes y sus familias y se refuerza peri\u00f3dicamente en las reuniones con los tutores.</p> </li> <li> <p>Protocolo de supervisi\u00f3n: El centro afirma que su personal sigue una pol\u00edtica de supervisi\u00f3n activa en el recreo, pero, en el momento del incidente, ning\u00fan miembro del personal estaba en la zona donde ocurri\u00f3 la pelea.</p> </li> <li> <p>Medidas disciplinarias en el centro: El protocolo del centro establece que los estudiantes que utilicen el m\u00f3vil para fines no educativos est\u00e1n sujetos a sanciones internas, como advertencias o restricciones en el uso de dispositivos.</p> </li> <li> <p>Posici\u00f3n del centro: El centro educativo argumenta que la grabaci\u00f3n y difusi\u00f3n del v\u00eddeo fue una actividad personal del estudiante, realizada sin autorizaci\u00f3n y sin relaci\u00f3n con actividades educativas. Sostienen que el estudiante infringe las normas al utilizar el m\u00f3vil en el recreo de esta forma, y consideran que la responsabilidad recae en el estudiante y su familia.</p> </li> <li> <p>Reclamaci\u00f3n de la familia: La familia afectada considera que el centro educativo es parcialmente responsable, ya que, aunque exist\u00eda un protocolo, creen que se deber\u00eda haber ejercido una vigilancia m\u00e1s estricta en los momentos de recreo y en \u00e1reas comunes para evitar este tipo de incidentes.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso1/#tareas-del-grupo","title":"Tareas del grupo","text":"<ol> <li> <p>Responsabilidad del centro: Analizar hasta qu\u00e9 punto el centro educativo tiene responsabilidad en el caso, considerando la existencia de un protocolo que proh\u00edbe el uso no educativo de dispositivos m\u00f3viles y su funci\u00f3n de vigilancia durante el horario escolar.</p> </li> <li> <p>Medidas de prevenci\u00f3n: Discutir si el centro deber\u00eda aplicar medidas adicionales para hacer cumplir la normativa, como una supervisi\u00f3n m\u00e1s estricta o reglas espec\u00edficas para el uso de m\u00f3viles en espacios comunes.</p> </li> <li> <p>Responsabilidad del estudiante y su familia: Debatir sobre la responsabilidad del estudiante y su familia en este incidente, considerando que el uso del m\u00f3vil fue realizado sin supervisi\u00f3n y que el estudiante actu\u00f3 en contra de la normativa del centro.</p> </li> <li> <p>Acciones futuras: Proponer recomendaciones que el centro podr\u00eda implementar para evitar incidentes similares y debatir sobre el equilibrio entre la autonom\u00eda de los estudiantes y la vigilancia activa en espacios compartidos.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso2/","title":"Caso pr\u00e1ctico 2: Grabaci\u00f3n y difusi\u00f3n en un evento escolar","text":""},{"location":"caso2/#enunciado-del-caso","title":"Enunciado del caso","text":"<p>Durante la ceremonia de fin de curso en un colegio, se lleva a cabo una presentaci\u00f3n en la que participan alumnos de varias clases. El centro educativo ha comunicado previamente a las familias que la grabaci\u00f3n de im\u00e1genes en este tipo de eventos solo est\u00e1 permitida para uso estrictamente familiar y dom\u00e9stico, excluyendo su publicaci\u00f3n en redes sociales. Adem\u00e1s, algunos padres han expresado expl\u00edcitamente su deseo de que sus hijos no aparezcan en ninguna grabaci\u00f3n.</p> <p>A pesar de las advertencias del centro, varios padres graban la ceremonia sin restricciones, capturando a todos los estudiantes presentes en el escenario. Posteriormente, uno de los padres publica un v\u00eddeo de la ceremonia en sus redes sociales personales, etiquetando al centro educativo en la publicaci\u00f3n. La publicaci\u00f3n incluye im\u00e1genes de los estudiantes cuyos padres hab\u00edan solicitado que no se les grabara ni divulgara su imagen.</p> <p>Al conocer la publicaci\u00f3n en redes sociales, los padres que hab\u00edan solicitado que no se grabara a sus hijos se presentan en el centro para expresar su molestia, argumentando que se ha vulnerado la privacidad de sus hijos. Consideran que el centro no ha tomado suficientes medidas para garantizar el cumplimiento de las normas que el propio centro hab\u00eda establecido. Ante la falta de una respuesta satisfactoria por parte del centro, los padres deciden presentar una denuncia ante la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD).</p>"},{"location":"caso2/#detalles-del-caso","title":"Detalles del caso","text":"<ol> <li> <p>Normativa del centro sobre la grabaci\u00f3n de im\u00e1genes: El centro ha advertido en varias ocasiones a las familias que las grabaciones de los eventos escolares deben ser de uso estrictamente familiar y no publicarse en redes sociales.</p> </li> <li> <p>Solicitud de algunos padres: Unos padres en particular han solicitado expresamente que no se grabe ni publique la imagen de sus hijos en redes, por motivos de privacidad.</p> </li> <li> <p>Publicaci\u00f3n en redes sociales: A pesar de la normativa y las solicitudes espec\u00edficas, algunos padres han grabado y publicado el evento en redes sociales, lo que ha provocado molestias entre los padres que hab\u00edan pedido evitarlo.</p> </li> <li> <p>Queja y denuncia ante la AEPD: Los padres que se opon\u00edan a la grabaci\u00f3n se presentaron en el centro para expresar su desacuerdo y, tras una respuesta que consideran insuficiente, deciden denunciar el caso ante la AEPD.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso2/#tareas-del-grupo","title":"Tareas del grupo","text":"<ol> <li> <p>Responsabilidad del centro: Analizar hasta qu\u00e9 punto el centro tiene responsabilidad en este caso, dado que ha informado previamente sobre las restricciones de grabaci\u00f3n y publicaci\u00f3n de im\u00e1genes, pero no implement\u00f3 medidas adicionales para su cumplimiento.</p> </li> <li> <p>Medidas de prevenci\u00f3n: Discutir qu\u00e9 medidas adicionales podr\u00eda tomar el centro en eventos futuros para garantizar la privacidad de todos los estudiantes, especialmente cuando algunos padres solicitan restricciones espec\u00edficas.</p> </li> <li> <p>Responsabilidad de los padres: Debatir sobre la responsabilidad de los padres que graban y difunden contenido sin respetar las normas, y hasta qu\u00e9 punto puede el centro intervenir en las acciones de las familias fuera del entorno educativo.</p> </li> <li> <p>Acciones futuras: Proponer recomendaciones para gestionar la privacidad en eventos escolares, considerando el equilibrio entre el derecho a la privacidad de algunos estudiantes y el deseo de las familias de documentar momentos especiales.</p> </li> <li> <p>Gesti\u00f3n de estudiantes con restricciones de grabaci\u00f3n: Debatir sobre c\u00f3mo deber\u00eda gestionar el centro la situaci\u00f3n de los estudiantes cuyos padres no desean que sean grabados. \u00bfDeber\u00eda el centro impedir las grabaciones, separar a los estudiantes o tomar alguna medida adicional para respetar el derecho a la privacidad de estos menores? \u00bfDeber\u00eda detenerse el evento hasta que se deje de grabar?</p> </li> </ol>"},{"location":"caso3/","title":"Caso pr\u00e1ctico 3: Aniversario del centro y derechos de imagen","text":""},{"location":"caso3/#enunciado-del-caso","title":"Enunciado del caso","text":"<p>El instituto \u201cCiudad del Mar\u201d celebra su d\u00e9cimo aniversario desde su inauguraci\u00f3n, y para conmemorar esta ocasi\u00f3n, la direcci\u00f3n del centro decide realizar un v\u00eddeo montaje recopilando los momentos m\u00e1s especiales de estos diez a\u00f1os. En el montaje se incluyen im\u00e1genes y v\u00eddeos de actividades escolares, festivales y obras de teatro realizadas a lo largo de la d\u00e9cada. El v\u00eddeo se publica en las redes sociales del centro \u2014Facebook, Instagram y YouTube\u2014 y en su p\u00e1gina web, como homenaje a la trayectoria educativa del instituto.</p> <p>En una de las escenas incluidas en el montaje, aparece una obra de teatro de hace ocho a\u00f1os, en la que un antiguo alumno, Alejandra Ruiz, interpreta el papel de \u201cel villano\u201d en una representaci\u00f3n escolar de tem\u00e1tica de \u00e9poca. Hoy en d\u00eda, Alejandra se ha convertido en un destacado activista por los derechos humanos, y considera que la imagen de su personaje en el v\u00eddeo va en contra de los ideales que defiende. Al verse en el montaje, se muestra molesto por lo que considera una representaci\u00f3n da\u00f1ina para su imagen y decide presentar una denuncia ante la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD), alegando que su imagen se ha utilizado sin su consentimiento actual y en perjuicio de su reputaci\u00f3n.</p> <p>Al recibir la notificaci\u00f3n, la direcci\u00f3n del centro responde alegando que cuenta con un consentimiento firmado por Alejandra en el momento de la grabaci\u00f3n. El documento firmado es el siguiente:</p> <p>Modelo de consentimiento para uso de imagen en actividades escolares</p> <p>Yo, [Nombre del estudiante], autorizo al centro educativo \u201cCiudad del Mar\u201d a utilizar las im\u00e1genes y grabaciones en las que aparezca mi persona, realizadas durante las actividades escolares, para fines de difusi\u00f3n de dichas actividades.</p> <p>Finalidad: Las im\u00e1genes podr\u00e1n ser utilizadas para promocionar y dar a conocer las actividades escolares.</p>"},{"location":"caso3/#detalles-del-caso","title":"Detalles del caso","text":"<ol> <li> <p>Duraci\u00f3n y alcance del consentimiento: El consentimiento firmado no incluye ciertos detalles espec\u00edficos sobre el uso de la imagen en el tiempo ni para fines futuros espec\u00edficos.</p> </li> <li> <p>Cambio de circunstancias: Alejandra, que ahora se dedica al activismo de derechos humanos, considera que su representaci\u00f3n en el papel de \u201cvillano\u201d afecta su imagen p\u00fablica y profesional actual, dado que sus ideales han cambiado radicalmente desde entonces.</p> </li> <li> <p>Uso en redes sociales: El montaje fue publicado en Facebook, Instagram y YouTube, y en la p\u00e1gina web del centro, ampliando considerablemente el alcance original que habr\u00eda tenido la grabaci\u00f3n.</p> </li> <li> <p>Denuncia ante la AEPD: Alejandra presenta una denuncia argumentando que el consentimiento original carece de validez en la situaci\u00f3n actual, dado que no se han respetado principios de limitaci\u00f3n en el tiempo y los fines de uso.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso3/#tareas-del-grupo","title":"Tareas del grupo","text":"<ol> <li> <p>Validez del consentimiento: Analizar si el consentimiento firmado hace ocho a\u00f1os es v\u00e1lido en esta situaci\u00f3n. \u00bfDebe un consentimiento incluir un l\u00edmite de tiempo, un prop\u00f3sito espec\u00edfico o canales de difusi\u00f3n detallados para ser v\u00e1lido?</p> </li> <li> <p>Responsabilidad del centro: Discutir hasta qu\u00e9 punto el centro tiene responsabilidad en este caso, considerando que ha utilizado la imagen de Alejandra en un contexto no previsto y que puede afectar a su imagen actual.</p> </li> <li> <p>Medidas de prevenci\u00f3n: Proponer c\u00f3mo podr\u00eda el centro gestionar mejor los derechos de imagen en eventos escolares y en futuros aniversarios, garantizando que las im\u00e1genes se usen respetando los cambios de circunstancias y los ideales de antiguos alumnos.</p> </li> <li> <p>Equilibrio entre conmemoraci\u00f3n y privacidad: Debatir c\u00f3mo los centros educativos pueden equilibrar la celebraci\u00f3n de su historia con el respeto a la privacidad y los cambios personales de sus antiguos estudiantes.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso4/","title":"Caso pr\u00e1ctico 4: Uso de una aplicaci\u00f3n de tutor\u00eda en clase de ingl\u00e9s","text":""},{"location":"caso4/#enunciado-del-caso","title":"Enunciado del caso","text":"<p>El departamento de ingl\u00e9s del instituto \u201cCiudad del Mar\u201d est\u00e1 explorando nuevas herramientas tecnol\u00f3gicas para mejorar el aprendizaje de sus alumnos. Tras una investigaci\u00f3n, encuentran una aplicaci\u00f3n de tutor\u00eda interactiva basada en IA que permite a los estudiantes practicar y avanzar en ingl\u00e9s de manera personalizada. Esta aplicaci\u00f3n es gratuita y ha demostrado ser muy efectiva en la pr\u00e1ctica de conversaciones, gram\u00e1tica y vocabulario. </p> <p>El centro no dispone de una lista oficial de aplicaciones permitidas, por lo que los docentes tienen libertad para seleccionar las herramientas digitales que consideren \u00fatiles para su asignatura. Aprovechando esta flexibilidad, el departamento de ingl\u00e9s decide implementar la aplicaci\u00f3n con el alumnado de 1\u00ba de ESO para evaluar su efectividad respecto a a\u00f1os anteriores. Al plantearlo en el aula, los estudiantes muestran inter\u00e9s, tanto por la novedad de la herramienta como por la posibilidad de usar sus propios tel\u00e9fonos m\u00f3viles, un dispositivo habitual en su vida diaria. El centro permite el uso de tel\u00e9fonos m\u00f3viles \u00fanicamente para fines educativos, por lo que los estudiantes proceden a registrarse en la aplicaci\u00f3n con sus tel\u00e9fonos m\u00f3viles, proporcionando informaci\u00f3n personal como nombre, apellidos, direcci\u00f3n, tel\u00e9fono y correo electr\u00f3nico.</p> <p>La aplicaci\u00f3n se convierte en una herramienta popular entre los alumnos, quienes disfrutan de su interacci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, un ejemplo de di\u00e1logo t\u00edpico entre un alumno y la IA:</p> <p>IA: \"\u00a1Hola! \u00bfC\u00f3mo te llamas?\" Alumno: \"Me llamo Carlos.\" IA: \"Encantado, Carlos. \u00bfD\u00f3nde vives?\" Alumno: \"Vivo en C\u00e1diz.\" IA: \"\u00bfD\u00f3nde naciste?\" Alumno: \"Nac\u00ed en Sevilla.\" IA: \"\u00bfQu\u00e9 edad tienes?\" Alumno: \"Tengo 12 a\u00f1os.\" IA: \"\u00bfQu\u00e9 hobbies tienes?\" Alumno: \"Me gusta jugar al f\u00fatbol y leer.\" IA: \"\u00bfTienes hermanos o hermanas?\" Alumno: \"S\u00ed, tengo una hermana.\" IA: \"\u00bfQu\u00e9 te gusta hacer en tu tiempo libre?\" Alumno: \"Me gusta dibujar y jugar a videojuegos.\"</p> <p>Durante una sesi\u00f3n de tutor\u00eda grupal, una de las familias muestra su preocupaci\u00f3n por el uso de esta aplicaci\u00f3n debido a la cantidad de datos personales solicitados en el registro. El tutor de clase les asegura que el centro ha autorizado el uso de dispositivos m\u00f3viles para actividades educativas como esta y que los estudiantes est\u00e1n entusiasmados con la herramienta. Sin embargo, algunos padres en la reuni\u00f3n expresan inquietud por la seguridad y privacidad de los datos recogidos por la aplicaci\u00f3n, ya que no est\u00e1 vinculada oficialmente con el centro. No satisfechos con la informaci\u00f3n proporcionada por el tutor, un grupo de padres decide presentar una denuncia formal ante la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos (AEPD).</p>"},{"location":"caso4/#detalles-del-caso","title":"Detalles del caso","text":"<ol> <li> <p>Datos personales recogidos: La aplicaci\u00f3n solicita a los estudiantes datos personales como nombre, direcci\u00f3n, tel\u00e9fono y correo electr\u00f3nico.</p> </li> <li> <p>Interacci\u00f3n en tiempo real: La IA realiza preguntas personales a los alumnos para generar una conversaci\u00f3n en ingl\u00e9s, que a algunos padres les parece excesivamente intrusiva.</p> </li> <li> <p>Inquietud de las familias: Algunos padres plantean dudas sobre la privacidad y seguridad de la aplicaci\u00f3n, dado que no est\u00e1 gestionada directamente por el centro ni pasa por los controles de privacidad y seguridad habituales.</p> </li> </ol>"},{"location":"caso4/#tareas-del-grupo","title":"Tareas del grupo","text":"<ol> <li> <p>Responsabilidad en la gesti\u00f3n de datos: Analizar hasta qu\u00e9 punto el centro tiene responsabilidad en la protecci\u00f3n de los datos de los alumnos al introducir esta aplicaci\u00f3n en clase.</p> </li> <li> <p>Consentimiento informado: Debatir si el centro deber\u00eda haber informado o solicitado el consentimiento expl\u00edcito de los padres para el uso de la aplicaci\u00f3n, especialmente dado que recoge datos personales sensibles.</p> </li> <li> <p>Privacidad y seguridad: Proponer medidas adicionales que podr\u00eda tomar el centro para garantizar la privacidad y seguridad de los alumnos al utilizar herramientas digitales externas.</p> </li> <li> <p>Pol\u00edtica de autorizaci\u00f3n de aplicaciones: Evaluar si el centro deber\u00eda tener una pol\u00edtica de autorizaci\u00f3n que regule las aplicaciones permitidas.</p> </li> </ol>"}]}